\documentclass[10pt]{article}
\usepackage{amsfonts,amssymb,epsfig}
%\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[all]{xy}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{delarray}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage[french]{babel}

\usepackage[utf8]{inputenc} 

\newtheorem{thm}{Theorem}[section]
\newtheorem{cor}[thm]{Corollary}
\newtheorem{lem}[thm]{Lemma}
\newtheorem{prop}[thm]{Proposition}
%\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defn}[thm]{Definition}
%\theoremstyle{remark}
\newtheorem{rem}[thm]{Remark}
\numberwithin{equation}{section}
\newtheorem{example}[thm]{Example}

\newcommand{\D}{\displaystyle}
\newcommand{\N}{{\mathbb N}}
\newcommand{\Z}{{\mathbb Z}}
\newcommand{\K}{{\mathbb K}}
\newcommand{\R}{{\mathbb R}}
\newcommand{\C}{{\mathbb C}}

\setlength{\textwidth}{17.2cm}
\setlength{\textheight}{24cm}
\hoffset=-2.2cm
\voffset=-2.5cm

%-----------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\noindent Université Paul Sabatier -- Toulouse III
\hfill L2 BCP\\
\noindent Introduction aux Statistiques
%\hfill Année 2022-2023

\bigskip
\bigskip


\begin{center}
{\bf \large TD 2 : Estimations et tests pour moyennes}\\
\end{center}

\bigskip
%\bigskip

\subsection*{Exercice 1}

\noindent La bosse des dromadaires constitue une  réserve énergétique importante, pleine de matières grasses (acides
palmitiques, acide oléitique...). 

\noindent On note $X$ la variable aléatoire qui représente le taux d'acide palmitique dans la bosse d'un dromadaire pris au hasard. On note également $\mu$ et $\sigma$ la moyenne et l'écart-type de $X$.
Sur un échantillon de 120 dromadaires, on a mesuré le taux d'acide palmitique présent dans la bosse de chaque
dromadaire. On a ainsi obtenu la série statistique $x_1,\hdots, x_{120}$. On a alors calculé 
$\displaystyle \sum_{k=1}^{120} x_k \approx 36$ et $\displaystyle \sum_{k=1}^{120} x_k^2 \approx 12$.
\begin{enumerate}
\item Donnez une estimation de $\mu$ et $\sigma$.
\item Donnez un intervalle de confiance à $95\%$ (puis à $98\%$) de $\mu$.
\item On suppose que $X$ suit une loi normale $\mathcal{N}(\mu ; \sigma)$. Reprenez la question précédente en supposant que l'échantillon contient 17 dromadaires avec $\displaystyle \sum_{k=1}^{17} x_k=5.4$  et $\displaystyle \sum_{k=1}^{17} x_k^2=2.23$.
%\item Question subsidiaire pour le TD : On suppose que $X$ suit une loi normale $\mathcal{N}(\mu ; \sigma)$. On prendra pour valeurs de $\mu$ et de $\sigma$ les estimations calculées à la question 1. 
%\begin{enumerate}
%\item Donnez la médiane de $X$. 
%\item Calculez la probabilité que la bosse d'un dromadaire pris au hasard ait un taux d'acide palmitique supérieur à 0.41. \\
%\end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection*{Exercice 2} 

\noindent On sait que le taux d'hémoglobine moyen chez l'homme est $\mu_0= 15\, g/dL$ de sang.

\begin{enumerate}
\item Un scientifique qui a de l'intuition décide d'étudier l'hémoglobine chez les coureurs cyclistes professionnels. 
On note $\mu$ le taux d'hémoglobine moyen chez les cyclistes et $\sigma$ l'écart-type. Il a alors mesuré le taux d'hémoglobine de chaque individu d'un échantillon de $50$ cyclistes et a calculé la moyenne $\bar{x}\approx 15.8$ et l'écart-type empirique $s_x\approx 2.35$. \\
Utilisez un test statistique avec le risque d'erreur $\alpha=0.05$ pour tester l'hypothèse $(H_0) \,\mu=\mu_0$ contre l'hypothèse alternative $(H_1)\, \mu\neq\mu_0$. Peut-on conclure que le taux d'hémoglobine moyen des cyclistes est anormal ? Donnez le degré de signification si nécessaire.

\item On note $\alpha$ le risque d'erreur (ou {\it risque de première espèce}) ;  c'est la probabilité de
rejeter l'hypothèse alors qu'elle est correcte. On note $\beta$ le risque de {\it deuxième espèce} ; c'est la probabilité de ne pas rejeter l'hypothèse $(H_0)$ alors qu'elle est fausse. La {\it puissance} du test est alors la probabilité de rejeter $(H_0)$ alors qu'elle est effectivement fausse. \\
Représentez géométriquement ces trois probabilités. \\
Si $\alpha$ est pris très petit, que devient $\beta$ ?

\item Un chercheur invente un produit à base d'une molécule connue pour favoriser l'augmentation 
du taux d'hémoglobine. Il cherche à savoir si son produit est vraiment efficace.
On note $\tilde{\mu}$ le taux
d'hémoglobine moyen lorsqu'on consomme ce produit, et $\tilde{\sigma}$ l'écart-type. \\
Sur un échantillon de $40$ individus auxquels le chercheur a injecté son produit, il a  calculé la moyenne 
$\bar{y}\approx 15.6$ et l'écart-type empirique $s_y\approx 1.5$. \\
Testez l'hypothèse $(H_0) \,\tilde{\mu}=\mu_0$ contre l'hypothèse alternative $(H_1)\, \tilde{\mu} > \mu_0$ pour vérifier si ce produit est efficace. Expliquez le choix de  cette hypothèse alternative. \\
Expliquez pourquoi ce test est "plus puissant" que celui fait au 1).

\item Refaites le test du 1) en supposant cette fois que l'échantillon est formé
de 20 cyclistes. Quelle hypothèse supplémentaire doit-on avoir pour que ce soit correct ?\\
\end{enumerate}

\bigskip

\subsection*{Exercice 3 (Examen Juin 2022)} 
\noindent On se propose d'étudier l'effet de l'âge sur le temps de réaction (en millisecondes) entre un 
stimulus visuel et une  réponse motrice. On a mesuré le temps de réaction de $52$ individus de $30$ ans. On a obtenu un temps de réaction moyen 
de $m_1=255$ et un écart-type empirique de $s_1=32$. On a mesuré le temps de réaction de $35$ individus de $55$ ans. 
On a obtenu un temps moyen de réaction de $m_2=264$ et un écart-type empirique de $s_2=35.5$.  \\

\noindent Cette expérience permet-elle de conclure à une différence de temps de réaction entre les âges 
$30$ et $55$ ans ? Donner le degré de signification si nécessaire.

\bigskip

\subsection*{Exercice 4} 
\noindent Le chat est un gros dormeur ! On s'intéresse à la durée quotidienne de sommeil des chats et on voudrait savoir si les chats de campagne et de ville dorment autant. 
On a relevé, pour un jour donné, la durée de sommeil de $15$ chats de campagne et de $16$ chats de ville.  

\noindent Sur l'échantillon des chats de campagne, on a obtenu une durée moyenne $\overline{x} \approx 16.44$ et un écart-type $s_x \approx 2.9$. 

\noindent Sur l'échantillon des chats de ville, on a obtenu les résultats intermédiaires suivants (où $y_i$ représente la durée de sommeil d'un 
chat de ville $i$, avec $i=\{1, ...,16\}$) : 
$$
\sum_{i=1}^{16} y_i = 310 \;\;\;\;\;\; \sum_{i=1}^{16} y_i^2 = 6128 
$$
%Sur l'échantillon des chats de ville, on a obtenu une durée moyenne $\overline{y} \approx 19.21$ et un écart-type $s_y \approx 2.85$. \\
\begin{enumerate}
\item Calculer la moyenne et l'écart-type de la durée de sommeil pour l'échantillon des chats de ville.
\item A l'aide d'un test statistique (au risque $5\%$), peut-on conclure que les chats de ville et 
campagne dorment autant ? \\
Quelles sont les conditions pour que ce test soit applicable ? \\
Donner le degré de signification s'il y a lieu.\\
\end{enumerate}

\subsection*{Exercice supplémentaire (issu de l'examen de décembre 2023)} 

\noindent Le miel a une forte teneur en acide formique et en eau oxygénée produite par une enzyme qui est
sécrétée par l'abeille au moment où elle fabrique le miel. On sait que ces éléments favorisent la 
cicatrisation des blessures légères. Il est par conséquent naturel d'envisager que le miel 
puisse accélérer le processus de cicatrisation.

\noindent On souhaite réaliser un test statistique pour voir si le miel accélère vraiment la cicatrisation.

\noindent On note $\mu_1$ (et $\sigma_1$) le temps moyen de cicatrisation (et l'écart-type) d'une blessure 
légère sans traitement spécifique et $\mu_2$ (et $\sigma_2$) le temps moyen de cicatrisation 
(et l'écart-type) d'une blessure légère soignée avec un pansement au miel.

\noindent On a sélectionné un échantillon de 54 personnes présentant une blessure légère et on a mesuré
leur temps de cicatrisation, sans traitement spécifique. On a alors calculé un temps moyen de 
cicatrisation de $m_1\approx 8.3$ jours et un écart-type estimé $s_1\approx 1.2$.

\noindent On a également sélectionné un échantillon de 61 personnes présentant une blessure légère et on 
les a traités avec un pansement au miel jusqu'à la cicatrisation complète.  
On a alors calculé un temps moyen de cicatrisation $m_2\approx 7.8$ jours et l'écart-type 
estimé $s_2\approx 1.4$.

\begin{enumerate}
\item Quelle hypothèse $(H_0)$ allons-nous tester et quelle sera l'hypothèse alternative $(H_1)$ ?
\item Exprimer la variable aléatoire du test $T$ en fonction des estimateurs $M_1$, $M_2$,
$S_1$ et $S_2$ des paramètres $\mu_1$, $\mu_2$, $\sigma_1$ et $\sigma_2$. 
\item Donner la zone de rejet du test avec un risque d'erreur $\alpha=0.05$.
\item Calculer le paramètre $t$ du test.
\item Quelle est la conclusion (justifiez) de cette étude ? Préciser le degré de signification si nécessaire.
\end{enumerate}
\end{document}

\hfill 
\begin{center}
{\bf Exercices complémentaires }
\end{center}

\subsection*{Exercice 5 (issu de l'examen de juin 2024)} 

\noindent On note $X$ la variable aléatoire qui représente le taux d'hémoglobine (en $g/dl$) des individus atteints 
de paludisme. On notera $\mu$ sa moyenne et $\sigma$ son écart-type. On suppose que $X$ est
distribuée selon une loi normale. 

\noindent On a mesuré le taux d'hémoglobine de 23 patients atteints du paludisme. On a ainsi obtenu la série statistique $x_1 ,\hdots , x_{23}$ avec
$\displaystyle \sum_{k=1}^{23} x_k = 336$ et 
$\displaystyle \sum_{k=1}^{23} x_k^2 = 4935$.

\begin{enumerate}
\item Estimer la valeur de $\mu$ et de $\sigma$.
\item Calculer l'intervalle de confiance à $95\%$ de la moyenne $\mu$. 
\item On sait que dans la population humaine, le taux d'hémoglobine moyen est de l'ordre de $15 g/dl$. 
A partir des données de l'échantillon des malades de paludisme, peut-on dire que le paludisme a un effet sur le taux d'hémoglobine ? Si oui, préciser cet effet. 
On précisera également le degré de signification si nécessaire. \\
\end{enumerate}



